**闽中语**，又称**闽中话**，是通行於[福建省中部山区部分县市的一種](../Page/福建.md "wikilink")[閩語](../Page/閩語.md "wikilink")。使用闽中语的人主要在福建中東部的[三明市市区及其管辖下的](../Page/三明市.md "wikilink")[永安市和](../Page/永安市.md "wikilink")[沙县](../Page/沙县.md "wikilink")。在中国大陆，闽中语被当做[汉语的一种](../Page/汉语.md "wikilink")[方言](../Page/方言.md "wikilink")，因此又被称为**闽中方言**。

闽中语可以分为[三明话](../Page/三明话.md "wikilink")（旧称三元话）、[永安话](../Page/永安话.md "wikilink")、[沙县话](../Page/沙县话.md "wikilink")（沙陽方言）三种方言。古代以沙县话为代表方言，今日则以[永安话为代表方言](../Page/永安话.md "wikilink")。闽中语使用人口约310万，是闽语中使用人数最少、适用范围最窄的一种。

## 历史

同其他[闽语一样](../Page/闽语.md "wikilink")，闽中语也脱胎自[古代汉语](../Page/古代汉语.md "wikilink")。昔日，福建中部一带隶属于[建安郡](../Page/建安郡.md "wikilink")。425年（[南朝宋](../Page/南朝宋.md "wikilink")[元嘉二年](../Page/元嘉.md "wikilink")），分[延平](../Page/延平區.md "wikilink")（[南平](../Page/南平.md "wikilink")）南乡地立[沙村县](../Page/沙村县.md "wikilink")（今[沙县](../Page/沙县.md "wikilink")），仍隶属于建安郡。因此闽中语与[闽北语关系很密切](../Page/闽北语.md "wikilink")。

昔日，沙县这一带的行政中心，因此当时的闽中语以[沙县话为代表方言](../Page/沙县话.md "wikilink")。1452年，沙县人[邓茂七起兵反抗](../Page/邓茂七.md "wikilink")[明朝统治](../Page/明朝.md "wikilink")，被朝廷镇压，沙县人口大量减少，新兴的[永安县](../Page/永安县.md "wikilink")（今[永安市](../Page/永安市.md "wikilink")）逐渐取代沙县的位置，成为当地的行政中心。今日的闽中语，以[永安话为代表方言](../Page/永安话.md "wikilink")。

闽中语流行的范围比较窄，仅流通于三明市区、永安、沙县三地，相对于四周的语言是弱势语言。自20世纪50年代起，外省和操其他闽语的大量人口流入[三明](../Page/三明.md "wikilink")，使闽中语受到巨大冲击。再加上三明市政府大力[推广普通话的影响](../Page/推广普通话.md "wikilink")，今日能够流利使用闽中语的人已经为数不多。\[1\]

## 音韵体系

闽中语三个方言音韵体系不尽相同，它们都有17个声母和6个声调，差别主要体现在韵母的发音和声调的实际音值上。在两字拼合组成一个词时，可能发生“连读变调”的现象，即前一个字因后一个字的声调而发生声调变化，后字则一律不变调。各方言都有各自的连读变调规律，但不尽相同。三明话则是快说变调、慢说不必变调。

| 方言  | 永安話 | 三明話 | 沙縣話 |
| :-: | :-: | :-: | :-: |
| 聲母數 | 17  | 17  | 17  |
| 韻母數 | 41  | 37  | 36  |
| 聲調數 |  6  |  6  |  6  |
|     |     |     |     |

**閩中語音韻數量對照表**

閩中語各方言的聲調不論數量還是種類皆相同，唯各方言聲調的實際音值不同。

| 各方言的調值 | 陰平  | 陽平 | 陰上 | 陽上  | 去聲 | 入聲  |
| ------ | --- | -- | -- | --- | -- | --- |
| 永安話    | 52  | 33 | 21 | 54  | 35 | 13  |
| 三明話    | 553 | 41 | 21 | 213 | 33 | 12  |
| 沙縣話    | 33  | 31 | 21 | 53  | 24 | 212 |
|        |     |    |    |     |    |     |

**閩中語聲調對照表**

闽中语声母系统同闽南语比较接近，次浊声母m、n、ng只在鼻化韵前出现，如同口元音相拼要念成b、l、g。韵母方面，和闽南语相同，有鼻化元音，而闽东语、闽北语都没有鼻化元音。但除鼻化元音外，只有一个鼻音韵尾，沙县为-ng，永安为-m。跟福州话及厦门话只有一套塞擦音不同的是，闽中语区别[舌尖前和](../Page/舌尖前.md "wikilink")[舌葉音](../Page/舌葉音.md "wikilink")。此外闽中语有[入声调无](../Page/入声调.md "wikilink")[入声韵](../Page/入声韵.md "wikilink")，入声通常不带塞音韵尾。

闽中语各方言与[闽南语的](../Page/闽南语.md "wikilink")[泉州话是闽语中少数几种能够将](../Page/泉州话.md "wikilink")[上声区分阴阳的方言](../Page/上声.md "wikilink")。

## 脚注

## 外部連結

  - [Min Dialect
    Classification](http://www.glossika.com/en/dict/classification/min/index.php)
  - [闽中语ISO代碼](http://www.ethnologue.com/show_language.asp?code=czo)

[Category:閩中語](../Category/閩中語.md "wikilink")

1.  [福建概览
    方言](http://www.fjsq.gov.cn/ReadNews.asp?NewsID=4607&BigClassName=福建概览&SmallClassName=福建概览&SpecialID=0&Style=2)